Genre **261**. — **CAUCALIS** Hoffm.
(Du grec //keô//, je traîne, //caulos//, tige : plantes accrochantes et souvent traînées par les passants.)

Calice à 5 dents lancéolées ; pétales échancrés, avec une pointe courbée en dedans, les extérieurs rayonnants, bifides ; fruit elliptique ou oblong, comprimé par le côté, à section transversale elliptique, hérissé d'aiguillons blanchâtres ou jaunâtres ; méricarpes à 9 côtes, les 5 primaires filiformes, couvertes de soies, les 4 secondaires plus saillantes, garnies de longs aiguillons sur 1-3 rangs ; vallécules à 1 bandelette ; carpophore libre, entier ou bifide au sommet ; graine à face commissurale canaliculée.
Fleurs blanches ou rosées, en ombelles à 2-4 rayons inégaux ; involucre nul ou à 1-2 folioles ; involucelle à plusieurs folioles ; feuilles bi-tripennatiséquées, à lobes linéaires-aigus ; plantes annuelles, à racine pivotante, à rameaux divariqués.